\titles{1.a. ANOVA I}

\categorys{A. Utilité}

\begin{itemize}
\item Expliquer \textit{\textbf{une}} variable quantitative (QT) en fonction d'\textit{\textbf{une}} variable qualitative (QL)
\item Hypothèse (egalite de moyenne/valeurs centrales): $H_0:\mu_1 = \mu_2 = ... = \mu_k$
\end{itemize}

\categorys{B. Hypothèses}

\begin{enumerate}
\item Indépendances des observations (\textit{données})
\item Normalité des résidus (\textit{verification graphique})\hfill$\varepsilon_{ij} \sim N(0, \sigma_e^2)$
\item Homogénéité des variances (\textit{test Levene})\hfill$\sigma_1^2 = \sigma_2^2 = ... = \sigma_k^2 = \sigma_e^2$
\end{enumerate}

\categorys{C. Modèle mathématique}

\begin{description}
  \item[Observation] Une observation $i$ du traitement $j$, $X_{ij}$ est la somme de
  \begin{itemize}
    \item La moyenne de toute les observation $\mu$
    \item La moyenne du traitement $\tau_j$
    \item L'ecart à la moyenne du traitement de l'individu $\varepsilon_{ij}$
  \end{itemize}
  $$X_{ij} = \mu + \tau_j + \varepsilon_{ij}$$

  \item[Hypothèse] Dans le modèle, on peut réécrire l'égalité des moyennes comme
  la nullité des moyennes de traitements
  $$\begin{array}{ll}
  H_0: & \mu_1 = \mu_2 = ... = \mu_k = \mu\\
  & \tau_1 = \tau_2 = ... = \tau_k = 0
  \end{array}$$

  \item[Somme carré] La somme de carré totale est égale à la somme des carrés entre les
  traitements plus la somme des carrés dans les traitements (erreurs)
  $$SC_{Tot} = SC_{Trait} + SC_{Err}$$
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
      \hline
        \textbf{Source} & \textbf{Sommes des} & \textbf{Degrés de} & \textbf{Carrés moyens} & \textbf{$F_{obs}$}\\
        & \textbf{carrés} & \textbf{liberté(dl)} & & \\
      \hline
        Traitement & $SC_{Trait}$ & $k-1$ & $CM_{Trait}=SC_{Trait}/(k-1)$ & $CM_{Trait}/CM_{Err}$\\
        Erreur & $SC_{Err}$ & $N-k$ & $CM_{Err}=SC_{Err}/(N-k)$ & \\
        Total & $SC_{Tot}$ & $N-1$ & $CM_{Tot}=SC_{Tot}/(N-1)$ & \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}

  \item[Statistiques de test] C'est un test de student classique avec $F_{obs} = t^2_{obs} = \frac{CM_{Trait}}{CM_{Err}}$,
  on rejette l'hypothèse nulle si $F_{obs} > F_{k-1,N-k,1-\alpha}$ ,on a
  $$t_{obs} = \frac{(\overline{X}_1 - \overline{X}_2)}{s^* \sqrt{\frac{1}{n_1} + \frac{1}{n_2}}}$$
  $$s^{*2} = \frac{(n_1-1)S^2_1+(n_2-1)S^2_2}{n_1+n_2-2}$$

  \item[Taille de l'effet] On peut calculer la proportion de la variabilité expliqué
  par le modèle
  $$\eta^2 = 1-\frac{SC_{Err}}{SC_{Tot}} = \frac{SC_{Trait}}{SC_{Tot}}$$
\end{description}


\categorys{D. Conclusion}

On sait si des traitements ont des moyennes ou valeurs centrales égales ou non, mais
on ne sait pas lesquels varient. Il faut faire des tests de \textbf{comparaisons multiples} pour
voir ca.
